\chapter{}
\section{Ecuación Auxiliar}
\dfn{}{\textbf{DEFINICI\'ON:} Se llama ecuación auxiliar a la ecuación característica que se obtiene al reemplazar la función desconocida $(y)$ por una función exponencial $(e^{rx})$. Esta se puede resolver para hallar las raíces que permiten hallar las soluciones particulares.}

\nt{\textbf{Raíces diferentes}
    
        Si las raíces de la ecuación auxiliar son diferentes $r_1 \neq r_2 \neq r_3$, entonces la solución general de la ecuación diferencial es:
        \[
            y = c_1e^{r_1x} + c_2e^{r_2x} + c_3e^{r_3x}
        \]
}

\ex{Resolver la ecuación diferencial $y'' - 3y' + 2y = 0$}{
    
    Reemplazamos $y$ por $e^{rx}$:
    \[
        (e^{rx})'' - 3(e^{rx})' + 2(e^{rx}) = 0
    \]
    \[
        e^{rx} \cdot (r^2 - 3r + 2) = 0
    \]

    Simplificamos para quedarnos con la ecuación auxiliar:
    \[
        r^2 - 3r + 2 = 0
    \]

    Obtenemos las raíces:
    \[
        r_1 = 1 \qquad r_2 = 2
    \]

    Finalmente, las soluciones de la ecuación diferencial son:
    \[
        y_1 = e^x \qquad y_2 = e^{2x}
    \]

    \textbf{Solución general:}
    \[
        y = c_1e^x + c_2e^{2x}
    \]
}


\newpage
\nt{\textbf{Raíces iguales:}

    Si las raíces de la ecuación auxiliar son iguales $r_1 = r_2 = r_3 = r $,

    entonces la solución general de la ecuación diferencial es:
    \[
        y = (c_1 + c_2x + c_3x^2 + \dots)e^{rx}
    \]
    }


\ex{Resolver la ecuación diferencial $y'' - 4y' + 4y = 0$}{
    
    Obtenemos la ecuación auxiliar:
    \[
        r^2 - 4r + 4 = 0
    \]

    Obtenemos las raíces:
    \[
        r_1 = r_2 = 2
    \]

    Como son iguales, las soluciones de la ecuación diferencial son:
    \[
        y_1 = e^{2x} \qquad y_2 = xe^{2x}
    \]

    \textbf{Solución general:}
    \[
        y = c_1e^{2x} + c_2xe^{2x}
    \]
}


\nt{\textbf{Raíces complejas:}

    Si las raíces de la ecuación auxiliar son complejas $r_1 = a + bi$, $r_2 = a - bi$,


    entonces la solución general de la ecuación diferencial es:
    \[
        y = e^{ax}(c_1\cos{bx} + c_2\sin{bx})
    \]
}

\ex{Resolver la ecuación diferencial $y'' + 4y' + 5y = 0$}{
    
    Obtenemos la ecuación auxiliar:
    \[
        r^2 + 4r + 5 = 0
    \]

    Obtenemos las raíces:
    \[
        r_1 = -2 + i \qquad r_2 = -2 - i
    \]

    Como son complejas, las soluciones de la ecuación diferencial son:
    \[
        y_1 = e^{-2x}\cos{x} \qquad y_2 = e^{-2x}\sin{x}
    \]

    \textbf{Solución general:}
    \[
        y = e^{-2x}(c_1\cos{x} + c_2\sin{x})
    \]
}
